[
  {
    "charter": 2,
    "order": 1,
    "question": "Когда формируются современные течения в философии",
    "variants": "a) в XIX в.; б) начале XX в.; в) второй половине XX в.; г) начале XXI в.",
    "correct": "а) в XIX в. ;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 2,
    "question": "Как называется течение в философии, которое занимается поиском экономических оснований любых социальных явлений",
    "variants": "а) позитивизм; б) марксизм; в) экзистенциализм; г) иррационализм.",
    "correct": "б) марксизм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 3,
    "question": "Как называется политическая, социальная и экономическая философия, направленная на достижение всеобщего равноправия",
    "variants": "а) либерализм; б) социализм; в) марксизм; г) позитивизм.",
    "correct": "б) социализм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 4,
    "question": "Дополните предложение. ... – прикладная философская дисциплина, которая изучает связь политических и экономических событий.",
    "variants": null,
    "correct": "политическая экономия"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 5,
    "question": "Что такое Интернационал",
    "variants": "а) собрание всех славянских народов; б) союз крупных производителей; в) объединение «левых» движений и партий; г) кружок коммунистов Российской империи.",
    "correct": "в) объединение «левых» движений и партий;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 6,
    "question": "Как называют движение, возникшее после смерти К. Маркса, значительно упрощающее его учение",
    "variants": "а) аутентичный марксизм; б) классический марксизм; в) марксизм-ленинизм; г) ортодоксальный марксизм.",
    "correct": "г) ортодоксальный марксизм."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 7,
    "question": "Дополните предложение Марксизм - основной труд К. Маркса.",
    "variants": null,
    "correct": "Капитал"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 8,
    "question": "Какими философскими проблемами занимался К. Маркс",
    "variants": "а) гносеологией, методологией, логикой; б) социальной философией, экономикой, футурологией; в) аксиологией, праксиологией; г) этикой, эстетикой, политологией.",
    "correct": "б) социальной философией, экономикой, футурологией;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 9,
    "question": "Как называется форма отчуждения, при которой человек не владеет продуктом, который производит",
    "variants": "а) отчуждение от средств труда; б) отчуждение от предметов труда; в) отчуждение от продуктов труда; г) отчуждение от условий труда.",
    "correct": "в) отчуждение от продуктов труда;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 10,
    "question": "Как К. Маркс назвал классовое расслоение общества",
    "variants": "а) отчуждение от культуры; б) отчуждение человека от человека; в) отчуждение человека от своей родовой сущности; г) отчуждение от представителей другого пола.",
    "correct": "б) отчуждение человека от человека;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 11,
    "question": "Дополните предложение. К. Маркс назвал использование труда одних в целях других … .",
    "variants": null,
    "correct": "эксплуатацией."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 12,
    "question": "В чем причина отчуждения",
    "variants": "а) усложнение общественной жизни; б) эксплуатация; в) природное неравенство людей; г) экономика.",
    "correct": "г) экономика."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 13,
    "question": "Как К. Маркс назвал отношения, которые складываются между людьми в процессе производства, распределения, обмена и потребления материальных благ",
    "variants": "а) производительные силы; б) производственные отношения; в) «базис»; г) «надстройка».",
    "correct": "б) производственные отношения;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 14,
    "question": "Как К. Маркс назвал совокупность субъективных и объективных условий производства материальных благ:",
    "variants": "а) производительные силы; б) производственные отношения; в) «базис»; г) «надстройка».",
    "correct": "а) производительные силы."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 15,
    "question": "Что К. Маркс считал родовой сущностью человека:",
    "variants": "а) мышление; б) сознание; в) инстинкт; г) свободный труд.",
    "correct": "г) свободный труд."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 16,
    "question": "Дополните предложение. К. Маркс назвал совокупность производительных сил и производственных отношений - ...",
    "variants": null,
    "correct": "Базис"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 17,
    "question": "Как К. Маркс назвал совокупность общественных идей и теорий и соот- ветствующую им систему учреждений и организаций, задача которых легитимировать существующее положение дел в обществе:",
    "variants": "а) политика; б) культура; в) «базис»; г) «надстройка».",
    "correct": "г) «надстройка»."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 18,
    "question": "Чем, с точки зрения К. Маркса, являются религия, философия и наука:",
    "variants": "а) «базисом»; б) «надстройкой»; в) «ложным сознанием»; г) идеологией.",
    "correct": "б) «надстройкой»."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 19,
    "question": " Как связаны «базис» и «надстройка» в представлениях К. Маркса:",
    "variants": "а) «базис» определяет «надстройку»; б) «надстройка» определяет «базис»; в) «базис» определяет экономику, «надстройка» – культуру; экономика и культура не связаны друг с другом; г) «базис» и «надстройка» определяют культуру.",
    "correct": "а) «базис» определяет «надстройку»;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 20,
    "question": "Дополните предложение. К. Маркс назвал конкретно-исторический тип общества, основанный на определенном способе производства материальных благ ...",
    "variants": null,
    "correct": "Социально-экономической формацией"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 21,
    "question": "Как К. Маркс назвал смену «базиса»:",
    "variants": "а) научная революция; б) культурная революция; в) политическая революция; г) социальная революция.",
    "correct": "г) социальная революция."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 22,
    "question": "Как К. Маркс назвал смену «надстройки»:",
    "variants": "а) научная революция; б) культурная революция; в) политическая революция; г) социальная революция.",
    "correct": "б) политическая революция;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 23,
    "question": "Расположите в хронологической последовательности социально-экономические формации (начиная с самой ранней):",
    "variants": "а) антагонистическая;  б) коммунистическая;  в) первобытная.",
    "correct": " в) первобытная. . антагонистическая; . коммунистическая;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 24,
    "question": "Как называются рабовладельческая, феодальная и капиталистическая социально-экономические формации:",
    "variants": "а) первобытно-общинные; б) социалистические; в) антагонистические; г) империалистические.",
    "correct": "в) антагонистические."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 25,
    "question": "Как в советской философии называлась социально-философская теория К. Маркса",
    "variants": "а) исторический материализм; б) диалектический материализм; в) социальный материализм; г) политический материализм.",
    "correct": "а) исторический материализм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 26,
    "question": "Как  в  советской  философии  называлась  философия  природы Ф. Энгельса",
    "variants": "а) исторический материализм; б) диалектический материализм; в) социальный материализм; г) политический материализм.",
    "correct": "б) диалектический материализм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 27,
    "question": "Что Ф. Энгельс назвал основными атрибутами материи",
    "variants": "а) движение и время; б) движение и пространство; в) пространство и время; г) движение, пространство и время.",
    "correct": "г) движение, пространство и время."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 28,
    "question": "Марксизм является формой",
    "variants": "а) идеализма; б) материализма; в) скептицизма; г) радикализма.",
    "correct": "б) материализма;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 29,
    "question": "С чем боролись К. Маркс и Ф. Энгельс",
    "variants": "а) с либерализмом; б) капитализмом; в) империализмом; г) социализмом.",
    "correct": "б) капитализмом;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 30,
    "question": "Кто были последователями марксизма",
    "variants": "а) М. Штирнер, П. Кропоткин; б) Г. Риккерт, В. Виндельбанд, В. Введенский; в) Г. Маркузе, М. Хоркхаймер, В. Ленин; г) Э. Гуссерль, М. Хайдеггер, М. Бахтин.",
    "correct": "в) Г. Маркузе, М. Хоркхаймер, В. Ленин."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 31,
    "question": "Какие течения современной философии определяют науку как ведущую методологию познания",
    "variants": "а) фрейдизм и экзистенциализм; б) марксизм и позитивизм; в) феноменология и герменевтика; г) структурализм и постмодернизм.",
    "correct": "б) марксизм и позитивизм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 32,
    "question": "Дополните предложение. .....– группа философских учений, критикующих разумное начало в мире и поведении человека",
    "variants": null,
    "correct": "Иррационализм"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 33,
    "question": "Кто является философом-иррационалистом",
    "variants": "а) Ф. Ницше; б) К. Маркс; в) О. Конт; г) К. Поппер.",
    "correct": "а) Ф. Ницше;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 34,
    "question": "Кто из философов создал учение о «воли к власти»",
    "variants": "а) К. Ясперс; б) Э. Гуссерль; в) Ф. Ницше; г) К. Маркс.",
    "correct": "в) Ф. Ницше;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 35,
    "question": "Кого предложил различать Ф. Ницше в философско-антропологической теории",
    "variants": "а) мужчин и женщин; б) господина и раба; в) взрослых и детей; г) богатых и бедных.",
    "correct": "б) господина и раба;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 36,
    "question": "Дополните предложение. Ф. Ницше назвал культурно-этический идеал человека «Сверхчеловека» . Он силен, героичен, обладает сильной волей, тверд и неустрашим, в личных целях способен преодолевать любые общественные или моральные нормы.",
    "variants": null,
    "correct": ""
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 37,
    "question": "Ф. Ницше считал что, Наполеон, Христос и Цезарь являются примерами",
    "variants": "а) философов; б) исторических личностей; в) политиков; г) «сверхчеловека».",
    "correct": "г) «сверхчеловека»."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 38,
    "question": "За что, согласно Ф. Ницше, следует критиковать христианство",
    "variants": "а) за идеалистическое мировоззрение; б) контроль над населением; в) переоценку ценностей; г) игнорирование моральных правил.",
    "correct": "в) переоценку ценностей;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 39,
    "question": "Чем является христианство по мнению Ф. Ницше",
    "variants": "а) религией рабов; б) религией господ; в) религией сверхчеловека; г) религией мужчин.",
    "correct": "а) религией рабов;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 40,
    "question": "Какое течение в философии является иррационалистическим",
    "variants": "а) марксизм; б) позитивизм; в) экзистенциализм; г) структурализм.",
    "correct": "в) экзистенциализм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 41,
    "question": "Какая форма бытия находится в центре проблематики экзистенциализма",
    "variants": "а) бытие материального; б) бытие как мир человеческого существования; в) бытие духовного; г) бытие общества.",
    "correct": "б) бытие как мир человеческого существования;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 42,
    "question": "Дополните предложение. … выдвинул проект замены классической фило- софии «сущностей» философией человеческого «существования».",
    "variants": null,
    "correct": "Мартин Хайдеггер"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 43,
    "question": "Как называется процесс «существования»",
    "variants": "а) сущность; б) экзистенция; в) субстанция; г) акциденция.",
    "correct": "б) экзистенция;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 44,
    "question": "Что характеризует понятие экзистенции",
    "variants": "а) общество; б) государство; в) человека; г) культуру.",
    "correct": "в) человека;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 45,
    "question": "Кто является философом-экзистенциалистом",
    "variants": "а) Э. Мах; б) И. Кант; в) О. Конт; г) К. Ясперс.",
    "correct": "г) К. Ясперс."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 46,
    "question": "Как К. Ясперс назвал болезнь и смерть:",
    "variants": "а) «нежелательными происшествиями»; б) «пограничными состояниями»;в) «крайними условиями»; г) периодом сближения с другими.",
    "correct": "б) «пограничными состояниями»"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 47,
    "question": "Дополните предложение. По К. Ясперсу, результатом осознания собственной экзистенции является обнаружение духовной свободы, открывающей для человека путь к нравственному совершенствованию и приобщению к вечности, что возможно при соприкосновении экзистенции с...",
    "variants": null,
    "correct": "трансценденцией"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 48,
    "question": "Как понимал человека экзистенциалист Ж.-П. Сартр:",
    "variants": "а) как высшее творение Бога; б) как подобие Бога; в) как творца самого себя; г) как отражение общества.",
    "correct": "в) как творца самого себя"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 49,
    "question": "Проект «новой онтологии» предложил переключить внимание философов с проблемы бытия на проблему:",
    "variants": "а) государства; б) общества; в) человека; г) социума.",
    "correct": "в) человека"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 50,
    "question": "Что характеризует бытие личности человека согласно экзистенциалистам:",
    "variants": "а) мышление; б) инстинкты; в) воля; г) свобода.",
    "correct": "г) свобода"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 51,
    "question": "Как называется философское течение, которое всецело занято проблемами науки:",
    "variants": "а) марксизм; б) позитивизм; в) экзистенциализм; г) структурализм.",
    "correct": "б) позитивизм"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 52,
    "question": "Дополните предложение. ... – мировоззрение, сторонники которого считают единственным методом познания науку.",
    "variants": null,
    "correct": "Сциентизм"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 53,
    "question": "Когда появился позитивизм:",
    "variants": "а) в XIX в.; б) конце XIX в.; в) начале XX в.; г) середине XX в.",
    "correct": "а) в XIX в."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 54,
    "question": "Расположите в хронологической последовательности этапы развития позитивизма",
    "variants": "а) эмпириокритицизм; б) постпозитивизм; в) классический позитивизм; г) неопозитивизм.",
    "correct": "в) классический позитивизм; а) эмпириокритицизм; г) неопозитивизм; б) постпозитивизм."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 55,
    "question": "Дополните предложение. Основателем позитивизма является",
    "variants": null,
    "correct": "О. Конт."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 56,
    "question": "Кто из позитивистов обосновал теорию научного познания, которое начинается с ощущений?",
    "variants": "а) О. Конт; б) Э. Мах; в) К. Поппер; г) Т. Кун.",
    "correct": "б) Э. Мах;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 57,
    "question": "Что гласит закон экономии мышления?",
    "variants": "а) познание начинается с «чистой» логики; б) познание есть процесс приспособления опыта к суждениям и суждений друг к другу; в) разумный человек стремится к экономии в быту; г) философия является наиболее эффективным способом познания, вырабатывает основные схемы правильного мышления.",
    "correct": "б) познание есть процесс приспособления опыта к суждениям и суждений друг к другу;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 58,
    "question": "Дополните предложение. Представитель философии эмпириокритицизма, австрийский физик Э. Мах, именем которого названа основная характеристика течения газа, равная отношению скорости течения v к скорости звука a в той же точке потока. Применяется в аэродинамике.",
    "variants": null,
    "correct": "Э.Мах."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 59,
    "question": "С каким периодом позитивизма связана философия Венского кружка?",
    "variants": "а) классический позитивизм; б) эмпириокритицизм; в) неопозитивизм; г) постпозитивизм.",
    "correct": "в) неопозитивизм;"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 60,
    "question": "Что такое верификация",
    "variants": "а) подтверждение знаний в опыте; б) соответствие знания другим знаниям; в) опровержение знаний в опыте; г) логическая непротиворечивость знания.",
    "correct": "г) логическая непротиворечивость знания."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 61,
    "question": "Что такое фальсификация",
    "variants": "а) подтверждение знаний в опыте; б) соответствие знания другим знаниям; в) опровержение знаний в опыте; г) логическая непротиворечивость знания.",
    "correct": "в) опровержение знаний в опыте."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 62,
    "question": "Какой этап позитивизма решает проблемные вопросы истории науки",
    "variants": "а) классический позитивизм; б) эмпириокритицизм; в) неопозитивизм; г) постпозитивизм.",
    "correct": "б) эмпириокритицизм."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 63,
    "question": "Кого следует считать постпозитивистами",
    "variants": "а) О. Конта, Дж.-С. Милля, Г. Спенсера; б) К. Поппера, Т. Куна, П. Фейерабенда; в) О. Нейрата, Р. Карнапа, М. Шлика; г) Э. Маха, Р. Авенариуса.",
    "correct": "б) К. Поппера, Т. Куна, П. Фейерабенда."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 64,
    "question": "Как называется традиция применения анализа, предметом которого вы- ступает язык",
    "variants": "а) систематическая философия; б) аналитическая философия; в) континентальная философия; г) американская философия.",
    "correct": "б) аналитическая философия."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 65,
    "question": "Какая теория различает знак, значение и смысл",
    "variants": "а) теория проблемных вопросов; б) теория лингвистической относительности; в) теория именования; г) теория обозначения.",
    "correct": "б) теория лингвистической относительности."
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 66,
    "question": "Дополните предложение. … ввел понятие «языковая игра». Мыслитель подразумевал, что язык есть не система устоявшихся, однозначных значений, а набор значений, употребление которых может варьироваться в зависимости от обстоятельств и ситуаций.",
    "variants": null,
    "correct": "Людвиг Витгенштейн"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 67,
    "question": "Кто из мыслителей считал, что задачей философии является не дости- жение истины, а логический анализ структуры языка",
    "variants": "а) Ж.-П. Сартр; б) Л. Витгенштейн; в) Г. Фреге; г) Г. Райл.",
    "correct": "б) Л. Витгенштейн"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 68,
    "question": "Что подразумевает этимологическое значение слова",
    "variants": "а) установление четкого значения слова; б) поиск первичного значения слова; в) значение как употребление; г) установление нескольких значений слова.",
    "correct": "б) поиск первичного значения слова"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 69,
    "question": "Что подразумевает семантическое значение слова",
    "variants": "а) установление четкого значения слова; б) поиск первичного значения слова; в) значение как употребление; г) установление нескольких значений слова.",
    "correct": "а) установление четкого значения слова"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 70,
    "question": "Кто из философов-аналитиков предложил теорию значения как употреб- ления",
    "variants": "а) У. Куайн; б) Г. Фреге; в) Л. Витгенштейн; г) Г. Райл.",
    "correct": "в) Л. Витгенштейн"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 71,
    "question": "Какое течение в философии выдвинуло тезис «Назад к вещам!»",
    "variants": "а) позитивизм; б) феноменология; в) структурализм; г) аналитическая философия.",
    "correct": "б) феноменология"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 72,
    "question": "… считается основателем феноменологии.",
    "variants": null,
    "correct": "Эдмунд Гуссерль"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 73,
    "question": "Что является главным свойством сознания согласно философии Э. Гуссерля:",
    "variants": "а) импульсивность; б) рациональность; в) интенциональность; г) эмоциональность.",
    "correct": "в) интенциональность"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 74,
    "question": "Где появился структурализм:",
    "variants": "а) во Франции; б) Англии; в) Германии; г) США.",
    "correct": "а) во Франции"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 75,
    "question": "Дополните предложение. Структурализм назвал совокупность устойчивых связей элементов, обеспечивающих сохранение основных свойств объекта при различных внешних и внутренних изменениях … .",
    "variants": null,
    "correct": "структур"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 76,
    "question": "Кто из философов ввел понятие эпистемы:",
    "variants": "а) К. Леви-Стросс; б) Л. Витгенштейн; в) М. Фуко; г) Ж. Деррида.",
    "correct": "а) К. Леви-Стросс"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 77,
    "question": "Дополните предложение. М. Фуко назвал способ упорядочения слов, который несет идеологическое значение, … . В постмодернизме это понятие стало фундаментальным.",
    "variants": null,
    "correct": "дискурс"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 78,
    "question": "Как постмодернизм назвал западноевропейский способ осмысления мира, основанный на догматизме, рационализме и объективизме:",
    "variants": "а) эпистема; б) модерн; в) формация; г) дискурс.",
    "correct": "б) модерн"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 79,
    "question": "Что обосновал постмодернизм:",
    "variants": "а) монизм в построении знания; б) дуализм: формирование двух противоположных точек зрения и их диалектическое единство в понимании истин; в) совершенный плюрализм знаний; г) необходимость религиозного знания.",
    "correct": "в) совершенный плюрализм знаний"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 80,
    "question": "Как постмодернисты рассматривали субъект познания:",
    "variants": "а) как продукт культуры, всецело зависимый от нее; б) как «чистое» сознание, которое противопоставлено объекту познания; в) как единственный источник знания; г) как совершенно независимого от культуры, которая его воспитывает.",
    "correct": "а) как продукт культуры, всецело зависимый от нее"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 81,
    "question": "Структурализм и постмодернизм являются формами:",
    "variants": "а) реализма; б) рационализма; в) эмпиризма; г) сенсуализма.",
    "correct": "б) рационализма"
  },
  {
    "charter": 2,
    "order": 82,
    "question": "Установите соответствие между современными западными философскими направлениями и их представителями:",
    "variants": "1) структурализм; 2) экзистенциализм; 3) прагматизм; 4) постпозитивизм; а) Клод Леви-Стросс; б) Альбер Камю, Ж.-П. Сартр; в) Джон Дьюи; г) Карл Поппер.",
    "correct": "1. а) Клод Леви-Стросс; 2. б) Альбер Камю, Ж.-П. Сартр; 3. в) Джон Дьюи; 4. г) Карл Поппер."
  }
]